<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Malsana Mondo]]></title>
  <link href="http://www.malsanamondo.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.malsanamondo.com/"/>
  <updated>2014-06-08T20:39:14+02:00</updated>
  <id>http://www.malsanamondo.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Malsana Mondo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Privacidad y anonimato en Internet]]></title>
    <link href="http://www.malsanamondo.com/2014/05/privacidad-y-anonimato-en-internet/"/>
    <updated>2014-05-15T12:13:53+02:00</updated>
    <id>http://www.malsanamondo.com/2014/05/privacidad-y-anonimato-en-internet</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><span class='caption-wrapper right'><img class='caption' src='http://www.malsanamondo.com/images/internet.jpg' width='420' height='420' title='Chappatte (http://www.globecartoon.com/)'><span class='caption-text'>Chappatte (<a href="http://www.globecartoon.com/">http://www.globecartoon.com/</a>)</span></span>
Este artículo no es un estudio exhaustivo de seguridad de redes, de legislación sobre datos personales o de alternativas para un uso ético de Internet. Solamente es un breve compendio de información cuya finalidad es ofrecer, de una parte una visión general del rastro que dejamos al usar Internet, y de otra parte mostrar algunas herramientas que nos pueden servir para intentar eliminar, minimizar o recortar ese rastro (si es que entendemos que debemos hacerlo).</p>

<!-- more -->


<p>Si crees que hay incorrecciones (sería extraño que no las hubiera), conceptos no suficientemente desarrollados o herramientas que no aparecen y crees que son importantes, no dudes en comunicarlo a través de los comentarios para que sean incorporados a la propia entrada previa comprobación. La idea es construir la información conjuntamente entre las personas que mostramos interés en este asunto.</p>

<h3>Datos personales</h3>

<p>Día a día nuestra actividad y nuestros movimientos en el mundo físico y en el digital generan una determinada información que se registra, almacena y procesa mediante diversas formas. Por ejemplo en grabaciones con cámaras de videovigilancia, grabaciones de conversaciones telefónicas, geolocalización GPS de dispositivos electrónicos, archivos de uso de servicios públicos como la Seguridad Social (y los datos que se desprenden de ellos: edad, sexo, historial de enfermedades, etc.), o privados como los bancos, afiliación a una asociación, a una religión o a un partido político, archivo de la plantilla de una empresa o administración, etc. A esos datos los llamamos <strong>datos personales</strong>, ya sean públicos o privados.</p>

<p><span class='caption-wrapper left'><img class='caption' src='http://www.malsanamondo.com/images/google_data_center.jpg' width='420' height='420' title='Google data center. Créditos de imagen: Google'><span class='caption-text'>Google data center. Créditos de imagen: Google</span></span>
Algunos de estos datos se registran, almacenan y procesan por imposición legal, ya que los gobiernos obligan al cumplimiento de determinadas leyes; otros porque empresas, administraciones, organizaciones o particulares simplemente lo hacen motivados por diversas razones (control de la propiedad privada física o intelectual, seguridad pública, <em>target</em> publicitario en marketing, etc.). Existen leyes que regulan el uso de los datos personales como la <a href="https://www.boe.es/boe/dias/1999/12/14/pdfs/A43088-43099.pdf">Ley Orgánica 15/1999, de 13 de diciembre</a> conocida por Ley Orgánica de Protección de Datos de Carácter Personal.</p>

<h3>Logs, cookies, etc.</h3>

<p>Nos centraremos en los datos personales relacionados con el uso de Internet. Este uso genera una determinada información: localización por IP pública (identificación de la red desde la que un dispositivo se conecta a Internet), nombre, edad, búsquedas realizadas, correos electrónicos (remitentes, destinatarios y contenido), contactos, tipo de ordenador, software instalado (sistema operativo y versión, navegador, etc.), hora y duración de la actividad, etc. Datos que son almacenados (y por lo tanto susceptibles de ser procesados) por un tiempo indeterminado.</p>

<p>Parte de esta información se agrupa en unos archivos de texto llamados <strong>logs</strong> y se almacenan en los servidores que prestan los servicios. Estos datos posibilitan que nos llegue la respuesta de una petición (por ejemplo una búsqueda desde el navegador) a nuestro ordenador y no a otro cualquiera, que el sitio web que estamos visitando se adapte al tamaño de la pantalla de nuestro dispositivo, que nuestro navegador interprete correctamente el aspecto de una página web, etc.</p>

<p>Existe otro método de recolección de datos personales, a través de <strong>cookies</strong>, que son pequeños ficheros que almacenan información en nuestro propio ordenador, y que luego son consultados por los sitios web que los crearon. Crean perfiles de los usuarios y posibilitan por ejemplo, información para iniciar sesión automáticamente, que un sitio recuerde nuestras preferencias, que se nos muestre publicidad personalizada a través de nuestra localización, de nuestras búsquedas o de nuestro historial de compras, etc.</p>

<p><span class='caption-wrapper right'><img class='caption' src='http://www.malsanamondo.com/images/facebook_data_center.jpg' width='420' height='420' title='Facebook data center. Créditos de imagen: Facebook'><span class='caption-text'>Facebook data center. Créditos de imagen: Facebook</span></span>
Otro elemento a tener en cuenta para ser conscientes de la dispersión de nuestros datos es la duplicación simultánea de archivos de datos en varios servidores. Algunas de las razones por la que esto sucede son la &ldquo;seguridad&rdquo;, rapidez y fiabilidad de un determinado servicio. Si enviamos un email, desde que sale de nuestro dispositivo hasta que llega a su destino se copiará en diversos servidores de todo el mundo; si utilizamos un servicio en la &ldquo;nube&rdquo; (por ejemplo Dropbox, Flickr, Evernote, etc.) el contenido de nuestras cuentas también se duplicará en diversos servidores. Los datos y contenidos se duplican para evitar que la caída de un servidor interrumpa un servicio o elimine su contenido, o para hacer llegar con mayor rapidez la respuesta a una petición redirigiéndola a los servidores más cercanos.</p>

<p>Es decir, hay datos que ofrecemos para poder cumplir con los protocolos de intercambio de información, y otros que no son necesarios y que aún así se nos piden o se recavan sin nuestro conocimiento. También debemos saber que algunos gobiernos obligan a las empresas que tienen los servidores ubicados en sus territorios (aunque presten un servicio a cualquier otra parte del mundo) a almacenar ciertos datos esgrimiendo razones varias, y que otras empresas lo hacen aunque no estén obligadas a hacerlo.</p>

<h3>Privacidad y anonimato</h3>

<p>La privacidad y el anonimato son importantes por varias razones, y una de ellas por sí sola ya lo eleva a categoría de necesidad: para denunciar el abuso cualquiera sea su forma, especialmente el perpetrado por personas con cuotas de poder.</p>

<p>La libertad de expresión y la libre circulación de información y conocimiento se niegan sistemáticamente en todo el mundo, a menudo bajo la supuesta defensa de la libertad, democracia y seguridad. Allá donde exista un conflicto (laboral, bélico, político, etc.) la libertad de expresión y/o de circulación de la información están amenazadas.</p>

<p><img src="http://www.malsanamondo.com/images/prism.jpg" alt="PRISM" /></p>

<p>Pero no es únicamente en el ámbito del activismo donde cobran importancia la privacidad y el anonimato, en cualquier faceta de nuestras vidas deberían tener la misma importancia. La idea que se expresa en razonamientos del tipo <em>&ldquo;no importa que me observen, como no tengo nada que ocultar no tengo nada que temer&rdquo;</em> o <em>&ldquo;no me van a espiar porque mi vida es completamente normal&rdquo;</em> es muy peligrosa, además de irreal.</p>

<blockquote><p>&ldquo;Que me sean dadas seis líneas escritas de puño y letra del hombre más honrado del mundo, y hallaré en ellas motivos para hacerle ahorcar.&rdquo; Cita atribuída a <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Cardenal_Richelieu">Armand Jean du Plessis</a>, cardenal-duque de Richelieu, duque de Fronsac y par de Francia</p></blockquote>

<p>Y es que quien tenga la capacidad necesaria puede criminalizar lo que antes era elogiable, la misma interpretación de las leyes puede hacer que dos situaciones similares tengan diversas sanciones, y además existe la posibilidad real de &ldquo;depositar&rdquo; algún dato comprometedor en un dispositivo que posteriormente será analizado. Es decir, que poco importa si creemos que no tenemos nada que esconder porque no seremos quienes lo decidamos ni quienes lo juzguemos. Nuestros datos personales pueden ser usados para formar listas negras, para crear campañas de fomento o desprestigio de un determinado aspecto político, social, de consumo, etc. Son muy valiosos y los gobiernos y empresas interesadas no se resistirán a dejar pasar ante sus ojos ese flujo de información que puede favorecer el control social, político, económico, etc.</p>

<p>Recordemos el lema de Google <em>&ldquo;don&rsquo;t be evil&rdquo;</em>, algo así como no hagas el mal, que no resiste un análisis bajo un mínimo de conciencia crítica pues qué son &ldquo;el bien&rdquo; y &ldquo;el mal&rdquo; y quién lo decide. ¿Google? ¿La <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Agencia_de_Seguridad_Nacional">NSA</a>? Es curioso saber que este lema fue para muchas personas una garantía de honestidad por parte de Google, un activo que los diferenciaba del resto de empresas (las &ldquo;malas&rdquo; según Google) que no respetaban a los usuarios. Hoy en día y después de que tengamos más información al respecto (colaboración Google-NSA y la ambigüedad en la que se mueve, por ejemplo <a href="http://www.lavanguardia.com/tecnologia/internet/20140320/54403268633/larry-page-ceo-google-decepcionado-espionaje-nsa.html">aquí</a>, <a href="http://www.abc.es/tecnologia/redes/20140320/abci-gmail-encriptado-centros-datos-201403201952.html">aquí</a> y <a href="http://tn.com.ar/tecno/f5/revelan-una-relacion-cercana-entre-google-y-la-nsa_497399">aquí</a>) ha habido un giro en la opinión y ese lema adquiere otra dimensión.</p>

<p>Si quieres informarte sobre los programas de vigilancia masiva aplicados a la población mundial, puedes empezar por la siguiente lista:</p>

<ul>
<li><a href="http://www.eldiario.es/turing/vigilancia_y_privacidad/NSA-programas-vigilancia-desvelados-Snowden_0_240426730.html">Programas de la NSA desvelados por Edward Snowden</a></li>
<li><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Datos_acerca_de_la_vigilancia_mundial_%282013_a_la_fecha%29">Datos acerca de la vigilancia mundial</a></li>
<li><a href="http://cita.es/sitel/">Información sobre SITEL, el sistema de interceptación de comunicaciones patrio</a></li>
<li><a href="http://www.elladodelmal.com/2013/09/historias-de-espionaje-personal-por.html">Trabajadores de la NSA que han utilizado su posición privilegiada en la obtención de datos mediante el espionaje para sacar beneficio personal</a></li>
<li><a href="http://www.rebelion.org/noticia.php?id=102205">Conversación en el año 2010 con Nicole Wong (ex-vicepresidenta de Google, actual directora de la asesoría jurídica de Twitter y directora de la oficina de confidencialidad de Barack Obama) y Alma Whitten (ex-directora de privacidad de Google e ingeniera de seguridad y privacidad)</a></li>
<li><a href="https://prism-break.org/es/">Cómo evitar PRISM</a></li>
<li><a href="https://quematumovil.pimienta.org">Sobre el uso del teléfono móvil, la privacidad y el anonimato</a></li>
</ul>


<h3>Tomemos el control de nuestros propios equipos (o al menos de nuestro software)</h3>

<p>Debemos ser conscientes de que la total privacidad y anonimato en Internet no se pueden alcanzar, pero sí se pueden obtener niveles altos. Creer que nuestros equipos, conexiones y datos son totalmente seguros, anónimos y privados demuestra ingenuidad, hay muchos elementos que pueden comprometerlos. Si eres sensible a esta necesidad es posible que la mejor decisión sea la de <strong>no utilizar Internet ni dispositivos electrónicos como el teléfono móvil</strong>.</p>

<p>Si aún así queremos seguir usando Internet por cualquier razón, más adelante se muestran una serie de herramientas que nos pueden servir, pero antes debemos tener claros unos conceptos:</p>

<ul>
<li><strong>Hardware</strong>: parte física de los dispositivos (teclado, placa base, monitor, ratón, unidad de almacenamiento, etc.).</li>
<li><strong>Software</strong>: el conjunto intangible de datos y programas de la computadora.</li>
</ul>


<p>La interacción entre el <em>software</em> y el <em>hardware</em> hace operativos los dispositivos.</p>

<ul>
<li><p><strong>Código Fuente</strong>: todo el conjunto de líneas de texto escritas en lenguajes de programación que construyen un programa o un sistema operativo.</p></li>
<li><p><strong>Software Libre</strong>: &ldquo;es el software que respeta la libertad de los usuarios y la comunidad. En grandes líneas, significa que los usuarios tienen la libertad para ejecutar, copiar, distribuir, estudiar, modificar y mejorar el software&rdquo; (definición de la <a href="https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.es.html"><em>Free Software Foundation</em></a>). El código fuente es de libre acceso, por lo tanto se puede revisar. Puede ser software gratuíto o de pago.</p></li>
</ul>


<p>El sistema operativo de software libre más extendido es <a href="https://www.gnu.org/gnu/linux-and-gnu.es.html">GNU/Linux</a>. Bajo este sistema operativo se han creado diversas “distribuciones”, que se adaptan a diversas necesidades de uso y a diversos niveles de compromiso con el software libre.</p>

<ul>
<li><p><strong>Software Privativo</strong>: el que restringe algún derecho del usuario sobre el producto, es decir, que no se puede copiar, o redistribuir, estudiar o modificar. No se tiene acceso a su código fuente salvo en contadas ocasiones. Los términos <em>shareware</em> o <em>freeware</em> hacen referencia a dos tipos de licencias privativas. Puede ser software gratuíto o de pago.</p></li>
<li><p><strong>Software de Código Abierto</strong>: es el software al que se puede acceder a su código fuente, más información <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Software_de_c%C3%B3digo_abierto">aquí</a>.</p></li>
</ul>


<p>Los términos <em>software libre</em> y <em>código abierto</em> (open source en inglés) no son enteramente sinónimos pues tienen cargas políticas diversas, aunque su modelo de desarrollo sea cooperativo. <a href="https://www.gnu.org/philosophy/free-software-for-freedom.es.html">Esto</a> es lo que la <em>Free Software Foundation</em> dice al respecto, y <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Software_libre_y_de_c%C3%B3digo_abierto">esto</a> lo que dice la Wikipedia. <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Open_Source_Initiative">Aquí</a> más información sobre la <em>Open Source Initiative</em>.</p>

<p>Una opción bastante lógica es pensar que lo mínimo que podemos hacer por nuestra seguridad es <strong>evitar el uso de software del cual no se pueda estudiar su código fuente</strong>, ya que no sabemos si ese código incluye puertas traseras desde las cuales envía información o modifica datos de nuestro dispositivo.</p>

<p>Ahora bien, que el código fuente sea de libre acceso quiere decir solamente eso, que se puede leer para estudiar su comportamiento, no quiere decir que de entrada sea mejor, peor, más o menos seguro. Ni que cada usuario tenga las herramientas y conocimientos para estudiarlo y para dar la alerta si descubre alguna vulnerabilidad. A veces salen a la luz vulnerabilidades existentes desde hace mucho tiempo y que no se habían descubierto, otras veces su importancia hace que adquiera relevancia, por ejemplo <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Heartbleed">Heartbleed</a>, que afecta a los cifrados SSL de una gran cantidad de servidores. Por cosas como estas no debemos ser negligentes y creer que nuestros equipos y conexiones son totalmente seguros por usar un cierto tipo de software.</p>

<p>Por tanto, si usamos Internet y valoramos la privacidad y el anonimato como herramientas sociales necesarias, es nuestra propia responsabilidad el investigar, experimentar, construir, revisar y difundir sobre ellas según nuestros conocimientos, teniendo en cuenta que los intereses asociados a la negación de esas necesidades son muy grandes. Es parte de la culturización de una sociedad que hace uso de una tecnología que dista mucho de ser neutra y que por eso desconocemos.</p>

<h2>Herramientas</h2>

<p>Las siguientes herramientas de software libre funcionan en los sistemas operativos más extendidos, Windows, Mac OS y GNU/Linux, aunque es en este último en el que presentarán mejores resultados para el propósito que nos ocupa.</p>

<h3>Navegador</h3>

<p><img src="http://www.malsanamondo.com/images/firefox.png" alt="Firefox" /></p>

<p><a href="https://www.mozilla.org/es-ES/">Mozilla Firefox</a> de la Fundación Mozilla, es un navegador de código abierto al que se le pueden instalar un buen número de extensiones que le añaden funcionalidades. La versión para Debian GNU/Linux se llama <em>Iceweasel</em> y es completamente compatible con sus extensiones.</p>

<p>Existen otros navegadores de código abierto pero en esta sección usaremos Firefox por su compatibilidad con las siguientes extensiones.</p>

<p>Para protegernos de los <em>cookies</em> los navegadores ofrecen la posibilidad de configurarlos para no aceptarlos por defecto, pudiendo aceptar los que necesitáramos incluyéndolos en una lista de permitidos. En Firefox se hace en Preferencias-Privacidad-Excepciones, no teniendo seleccionada la casilla de aceptar <em>cookies</em>.</p>

<hr />

<h3>Extensiones</h3>

<p><img src="http://www.malsanamondo.com/images/logo_noscript.png" alt="NoScript" /></p>

<p><a href="http://noscript.net/">NoScript</a> bloquea la ejecución de Javascript, Java, Flash, Silverlight, y otros plugins y contenidos de scripts. Cargar este tipo de contenido con nuestro navegador puede ofrecer información sin que seamos conscientes de ello, puede instalar <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Malware"><em>malware</em></a> en nuestros dispositivos y además hace más lenta la carga de las páginas que visualizamos. Una vez instalado aparecerá un icono en la barra de menús del navegador desde el cual podemos permitir o revocar los permisos de ejecución de contenido activo de un sitio web. Puedes instalarlo en Firefox desde <a href="https://addons.mozilla.org/es/firefox/addon/noscript/">aquí</a>.</p>

<p><img src="http://www.malsanamondo.com/images/https-everywhere.jpg" alt="HTTPS Everywhere" /></p>

<p><a href="https://www.eff.org/https-everywhere">HTTPS Everywhere</a> de <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Electronic_Frontier_Foundation">Electronic Frontier Foundation</a>. Herramienta que cambia automáticamente nuestra petición de <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/HTTP">HTTP</a> a <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Hypertext_Transfer_Protocol_Secure">HTTPS</a> si el servidor de destino admite este protocolo de comunicación segura.</p>

<p><img src="http://www.malsanamondo.com/images/disconnect.png" alt="Disconnect" /></p>

<p><a href="https://disconnect.me/">Disconnect</a> desconecta y visualiza los sitios web que te rastrean, haciendo más rápida la carga de las páginas web. Al instalarlo aparece un icono en la barra de menús del navegador desde el cual puedes conocer los servicios que te rastrean cuando visitas un sitio web. Puedes instalarlo desde <a href="https://addons.mozilla.org/es/firefox/addon/disconnect/?src=search">aquí</a>.</p>

<p><img src="http://www.malsanamondo.com/images/adblock-edge.png" alt="Adblock Edge" /></p>

<p><a href="https://addons.mozilla.org/es/firefox/addon/adblock-edge/">Adblock Edge</a> bloquea e impide que se cargue la publicidad <sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup> que aparece al visitar algunos sitios web, y por esa razón también hace más rápida la carga de estos sitios web. Puedes instalarlo desde <a href="https://addons.mozilla.org/es/firefox/addon/adblock-edge/?src=search">aquí</a>.</p>

<hr />

<h3>Buscadores</h3>

<p><img src="http://www.malsanamondo.com/images/startp_logo.gif" alt="Startpage" /></p>

<p><a href="https://startpage.com/esp/">Startpage</a> es un buscador que usa el motor de búsqueda de Google (muestra los resultados de una forma similar a Google) pero no registra nuestra IP. La misma empresa creó anteriormente el buscador <a href="https://ixquick.com/esp/">Ixquick</a> que basa sus resultados en los primeros diez resultados de los principales motores de búsqueda y tampoco registra la IP.</p>

<p><img src="http://www.malsanamondo.com/images/duck.png" alt="DuckDuckGo" /></p>

<p><a href="https://duckduckgo.com/">DuckDuckGo</a> es otro buscador que tampoco registra nuestra IP. Tiene la opción de buscar directamente dentro de los sitios web a través de <a href="https://duckduckgo.com/bang.html"><em>!bangs</em></a> (por ejemplo <strong>duckduckgo !w</strong> para buscar &ldquo;duckduckgo&rdquo; en la Wikipedia). Más información <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/DuckDuckGo">aquí</a>.</p>

<hr />

<h3>Servicios de correo electrónico</h3>

<p>Son varios los problemas que afectan a las comunicaciones a través de correo electrónico en lo que respecta a la privacidad y anonimato.</p>

<p>En un principio un mensaje de correo electrónico está formado por los metadatos del propio mensaje (dirección de correo electrónico e IP del remitente, dirección de correo electrónico e IP del destinatario, asunto, fecha, hora y tamaño del mensaje, tamaño y formato de los archivos adjuntos, etc.), el cuerpo del mensaje y los archivos adjuntos, y ni unos ni otros viajan cifrados. Esto quiere decir que si se intercepta un correo electrónico se puede acceder tanto a los metadatos como a todo su contenido.</p>

<p>Esquemáticamente el recorrido completo que hace un correo electrónico comprende tres tramos:</p>

<ol>
<li>Remitente escribe su mensaje y lo envía, llegando hasta su servidor de correo electrónico (&ldquo;A&rdquo;).</li>
<li>Servidor &ldquo;A&rdquo; busca en la cabecera del correo electrónico a qué servidor pertenece la dirección destinataria y lo envía al servidor en cuestión (&ldquo;B&rdquo;).</li>
<li>Servidor &ldquo;B&rdquo; envía el correo electrónico a la dirección destinataria.</li>
</ol>


<p>Como anteriormente dijimos desde que un correo electrónico se envía hasta que llega a su destinatario se replica en distintos servidores, tanto en los del remitente como en los del destinatario, lo que aumenta las opciones de poder ser rastreados, intervenidos, modificados, etc.</p>

<p>Debemos recordar que pese a todos los protocolos de seguridad que tomemos, hay proveedores de correo electrónico como Gmail de Google (y muy probablemente también otros) que rastrean el contenido de sus mensajes, según la misma empresa Google porque un usuario de un servicio gratuito no puede aspirar a la privacidad, así de claro lo explican, más información <a href="http://actualidad.rt.com/actualidad/view/102925-google-privacidad-imposible-defensa-afirmar">aquí</a>. Además la NSA (y casi con toda seguridad otras agencias de inteligencia) presiona a las compañías que ofrecen servicios de correo electrónico para que entregen información y contenidos de los usuarios, cerrando los servicios que se niegan a ello, por ejemplo la compañia <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Lavabit">Lavabit</a> a raíz del caso <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Edward_Snowden">Snowden</a>.</p>

<p>Para tener mayor seguridad en nuestros correos electrónicos debemos encadenar una serie de elementos:</p>

<ul>
<li>Servicio de correo seguro (conexión SSL)</li>
<li>Cifrado GnuPG</li>
<li>Acceso desde IP no rastreable</li>
<li>Hábitos correctos y sentido común</li>
<li>Remitentes que sigan la misma cadena de seguridad</li>
</ul>


<p><strong>&ndash; Servicio de correo seguro (conexión SSL)</strong>: necesitamos un servicio de correo que proporcione conexión segura a través de <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Transport_Layer_Security">SSL</a> cuando nos conectamos a él y cuando enviamos o recibimos correos electrónicos. Esto cifrará una parte del correo electrónico, el cuerpo del mensaje, pero no se cifrarán ni las cabeceras y sus metadatos ni los archivos adjuntos del mensaje. Si no se utiliza comunicación vía SSL <strong>todo el contenido</strong> viajará de forma insegura.</p>

<p>También necesitamos un proveedor que no guarde logs de conexión que asocien direcciones IP con cuentas de correo y su contenido.</p>

<p><a href="https://www.autistici.org/es/index.html">Autistici/Inventati</a> (A/I) es una unión de personas y colectivos que llevan bastante tiempo trabajando sobre la privacidad y el anonimato entre otras cosas. Ofrecen varios servicios y uno de ellos es el de <a href="https://www.autistici.org/es/services/mail.html">correo electrónico</a> que cumple con nuestros requerimientos. Se organizan y financian de forma autogestionaria y ofrecen sus servicios gratuítamente. Es interesante saber el <a href="https://www.autistici.org/es/who/costs.html">coste</a> que tienen esos servicios y que podemos ayudar y colaborar para mantenerlo.</p>

<p><a href="https://help.riseup.net/es">Riseup</a> es una organización autónoma con sede en Seattle que ofrecen varios servicios, y que como explican en su sitio web: &ldquo;&hellip; Hacemos esto proporcionando comunicación y medios electrónicos a nuestros amigos comprometidos con la lucha contra el capitalismo y otras formas de opresión&hellip; Trabajamos para apoyar a cada uno en la superación de la opresión sistémica incrustada en el uso y el desarrollo de la tecnología.&rdquo; más información <a href="https://help.riseup.net/es/about-us">aquí</a>. Uno de los servicios que ofrecen es el de <a href="https://help.riseup.net/es/email">correo electrónico</a> cifrado, sin guardar la dirección IP ni incrustarla en las cabeceras de los correos electrónicos.</p>

<p>Extra: independientemente de los servicios de correo electrónico seguro, existen sitios web que ofrecen una dirección y buzón de correo electrónico que expira en un tiempo determinado (normalmente diez minutos prorrogables). Puede ser una solución cuando, al registrarnos en un servicio, se nos pide una dirección de correo electrónico desde la cual confirmar el propio registro, y tememos que se pueda usar para enviarnos spam publicitario o simplemente no queremos ofrecer nuestra dirección. Uno de estos servicios es <a href="http://10minutemail.net">10minutemail</a>.</p>

<p><strong>&ndash; Cifrado (<a href="https://es.wikipedia.org/wiki/GNU_Privacy_Guard">GnuPG</a>)</strong>: este punto tiene importancia por varias razones. Una es por el reconocimiento mutuo entre interlocutores: si Ana envía un correo electrónico a Belén, Ana debe tener la certeza y seguridad de que el contenido del mensaje llega y es leído solamente por Belén, y Belén debe tener la certeza y seguridad de que el mensaje proviene realmente de Ana (no nos debemos fiar de las direcciones de los remitentes ya que se pueden modificar para hacernos creer que son, por ejemplo un contacto conocido, <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Phishing"><em>phising</em></a>).</p>

<p>Otra razón por la cual es importante es para cifrar de una forma segura el contenido de un mensaje para que, aún siendo interceptado, no se pueda acceder a su contenido.</p>

<p>En resúmen y a modo informativo, podemos decir que existen tres tipos de cifrado, el simétrico, el asimétrico y el híbrido. Más información <a href="https://www.gnupg.org/gph/es/manual/c190.html">aquí</a>.</p>

<ul>
<li><p>Simétrico: el que usa una sola clave para cifrar y descifrar, también llamado de clave privada. Las dos partes deben conocer la clave previamente y este es el punto vulnerable, el cómo se comunica la clave entre las partes, ya que se comunicará de una forma no segura y será susceptible de interceptación.</p></li>
<li><p>Asimétrico: llamado de clave pública o de par de claves. Cada persona crea y tiene un par de claves relacionadas, una pública que se distribuye a quién se quiera sin temor, y otra privada que se matiene en secreto. Las personas deben saber las claves públicas de sus interlocutores, claves que se pueden comunicar por cualquier medio, aunque no sean seguros. El remitente usa la clave pública del destinatario para cifrar el mensaje, y una vez cifrado, sólo la clave privada del destinatario podrá descifrar este mensaje.</p></li>
<li><p>Híbrido: usa tanto un cifrado simétrico como uno asimétrico. Funciona mediante el uso de un cifrado de clave pública para compartir una clave para el cifrado simétrico. El mensaje que se esté enviando en el momento, se cifra usando la clave y enviándolo al destinatario. Ya que compartir una clave simétrica no es seguro, la clave usada es diferente para cada sesión. La clave de sesión es cifrada con la clave pública, y el mensaje saliente es cifrado con la clave simétrica, todo combinado automáticamente en un sólo paquete. Si un atacante pudiera descifrar una clave de sesión, sólo sería útil para poder leer un mensaje, el cifrado con esa clave de sesión. El atacante tendría que volver a empezar y descifrar otra clave de sesión para poder leer cualquier otro mensaje.</p></li>
</ul>


<p>Una de las formas para poder implementar el cifrado en el correo electrónico es usando la extensión <em>Enigmail</em> en el gestor de correo electrónico <em>Thunderbird</em>.</p>

<p><img src="http://www.malsanamondo.com/images/thunderbird-logo.png" alt="Thunderbird" /></p>

<p><a href="https://www.mozilla.org/es-ES/thunderbird/">Thunderbird</a> es un gestor de correo electrónico de código abierto de la Fundación Mozilla, y al igual que para su navegador Firefox, existen muchos complementos que aumentan sus capacidades. La versión para Debian se llama <em>Icedove</em>.</p>

<p><img src="http://www.malsanamondo.com/images/enigmail-logo.gif" alt="Enigmail" /></p>

<p><a href="https://addons.mozilla.org/es/thunderbird/addon/enigmail/">Enigmail</a> es una extensión que permite utilizar el programa de cifrado GnuPG dentro de Thunderbird para cifrar correos electrónicos y para crear <a href="https://www.gnupg.org/gph/es/manual/x232.html">firmas digitales</a>.</p>

<p>Más información sobre cómo instalar y usar estas herramientas desde GNU/Linux, Windows o Mac OS en <a href="http://geekland.hol.es/cifrar-mails-con-enigmal/">este</a> interesante artículo (aunque se basa en la utilización de una cuenta Gmail, se puede y se recomienda hacerlo con otros proveedores más seguros), y <a href="https://securityinabox.org/es/thunderbird_usarenigmail">aquí</a> centrado en Windows.</p>

<p><strong>&ndash; Acceso desde IP no rastreable</strong>: se puede conseguir conectando con nuestro servidor de correo electrónico a través de la red <em>Tor</em> (más información en los siguientes puntos).</p>

<p><strong>&ndash; Hábitos correctos y sentido común</strong>: estudiar y practicar las comunicaciones seguras manteniendo ciertos hábitos como el de no escribir información en el campo <em>asunto</em> (pues forma parte de la cabecera y no se puede cifrar), cifrar y eliminar los metadatos de los archivos adjuntos y evaluar la seguridad de los dispositivos desde los cuales accedemos a nuestro correo electrónico.</p>

<p><strong>&ndash; Remitentes que sigan la misma cadena de seguridad</strong>: para aumentar la fiabilidad de estas prácticas debemos cuidar que todos los elementos participantes en las comunicaciones tengan clara la importancia de las mismas.</p>

<hr />

<h3>Tor</h3>

<p><img src="http://www.malsanamondo.com/images/tor-logo.jpeg" alt="Tor" /></p>

<p>The Onion Router (<a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Tor">Tor</a>) es un proyecto cuyo objetivo es el anonimato a nivel de IP, que ha desarrollado un software (Tor Browser Bundle) que permite mantener el anonimato en internet mediante un sistema de nodos. Cualquier petición que parta de un dispositivo conectado a la red Tor pasa por tres nodos cifrados entre sí hasta alcanzar el destino, haciendo altamente improbable la identificación IP del dispositivo orígen de la petición. El único segmento de comunicación desprotegido (se puede rastrear el contenido) es el que sale del tercer nodo y se dirige hacia el destino (que viaja por Internet de forma ordinaria), no siendo suficiente para la identificación de la IP de origen.</p>

<p>Puedes instalar Tor Browser Bundle en tu idioma desde <a href="https://www.torproject.org/projects/torbrowser.html.en">aquí</a> (instrucciones de instalación en el mismo enlace) independientemente de que utilices GNU/Linux, Windows o Mac OS; para Android existe una versión llamada Orbot. Se instalará un navegador desde el cual conectarás con Internet a través de la red Tor. Puedes comprobar la IP pública desde la cual ese navegador está conectado a Internet en distintas web que te ofrecen esta información, por ejemplo <a href="http://www.vermiip.es">http://www.vermiip.es</a> o <a href="http://www.cualesmiip.com,">http://www.cualesmiip.com,</a> y así asegurarte que no usas la IP pública de tu router.</p>

<hr />

<h3>Tails (sistema operativo preparado para mantener la privacidad y el anonimato)</h3>

<p>Hacer uso de la red Tor para todas las conexiones (navegador, correo, chat, etc.) puede ser una buena solución para mantener la privacidad y el anonimato, y se puede conseguir con la siguiente herramienta:</p>

<p><img src="http://www.malsanamondo.com/images/tails-logo.png" alt="Tails" /></p>

<p><strong>Tails (The Amnesic Incognito Live System)</strong> es un sistema operativo (distribución GNU/Linux) preparado para ser instalado y utilizado desde un pendrive y que no deja rastro de uso en el ordenador en el cual se ejecute. Es muy completo y está configurado para forzar todas las conexiones a Internet a través de la red Tor, contiene herramientas de cifrado, de correo electrónico y de chat, de producción de documentos, de eliminación de metadatos, etc.</p>

<p><a href="https://tails.boum.org/index.en.html">Aquí</a> encontrarás información sobre cómo descargarlo y cómo instalarlo en un pendrive. Se puede utilizar en cualquier ordenador en el cual se pueda configurar el arranque desde usb en la <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/BIOS">BIOS</a> (normalmente se accede a la configuración de la BIOS en el arranque desde la tecla F2). Una de las características de Tails es que no guarda información de nuestra actividad, esto también incluye archivos, es decir, si descargamos o creamos algún archivo se eliminarán cuando apaguemos el sistema operativo. Para evitar esto se le puede indicar al sistema operativo que cree una partición de persistencia (cifrada con contraseña) en el propio pendrive donde se guardarán los datos que queramos mantener.</p>

<hr />

<p>Sea cual sea el nivel que queramos de privacidad y anonimato y las herramientas que usemos para obtenerlo, debemos ser conscientes de que necesitamos estudiar procedimientos que no acostumbramos a utilizar. Un buen método para aprender y entender cómo utilizar estas herramientas es tomarlo como un juego con el que experimentaremos, y del que complementariamente tendremos que buscar y leer documentación que podemos encontrar haciendo simples búsquedas en Internet.</p>

<p><img src="http://www.malsanamondo.com/images/B96.jpg" alt="Privacy is impossible without Free Software" /></p>
<div class="footnotes">
<hr/>
<ol>
<li id="fn:1">
<p><strong>Nota</strong>: El tema de la publicidad en Internet es controvertido ya que algunos sitios web la han adoptado como opción de ingresos para su autogestión económica. Cuando bloqueamos la publicidad de un sitio web estamos ejerciendo nuestro derecho a no ser sujetos expuestos a los mensajes publicitarios (aunque sea solamente en las pantallas de nuestros dispositivos), y a la misma vez estamos impidiendo que ese sitio web se pueda financiar mediante la publicidad (ya sea remuneración por mostrarla o por pinchar en los enlaces). Determinar si la incapacidad para solucionar los problemas de la autogestión de un sitio web justifica el uso publicitario para solventarlo, es algo que cada responsable de sitios web debe reflexionar. <a href="#fnref:1" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
</ol>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Raspberry Pi: montar un servidor web en casa (4)]]></title>
    <link href="http://www.malsanamondo.com/2014/04/raspberry-pi-montar-un-servidor-web-en-casa-4/"/>
    <updated>2014-04-27T23:03:21+02:00</updated>
    <id>http://www.malsanamondo.com/2014/04/raspberry-pi-montar-un-servidor-web-en-casa-4</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.malsanamondo.com/categorias/raspberry-pi/">Anteriormente</a> ya hemos instalado y configurado el sistema operativo de la Raspberry Pi. En esta entrada veremos cómo instalar el servidor web y Octopress para poder escribir y gestionar un blog alojado en nuestra Raspberry Pi.</p>

<p>También hemos comentado que a diferencia de otros CMS Octopress ofrece el contenido en HTML estático sin utilizar una base de datos, por tanto no necesitamos software que las gestione y muestre el contenido dinámico (MySQL, PHP, PhpMyAdmin, etc.). Necesitaremos solamente <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Nginx">Nginx</a> como servidor web, y Ruby-Dev como dependencias necesarias para Octopress.</p>

<!-- more -->


<p>Los servidores web más usados son Apache, lighttpd y Nginx, y es con este último con el que vamos a trabajar por ser rápido y soportar muchas conexiones simultáneas, lo que nos interesa ya que nuestra Raspberry Pi es un ordenador de características básicas y de esta forma le sacamos el máximo partido.</p>

<p>Nos conectamos por SSH e instalamos algunos paquetes necesarios para el funcionamiento de Octopress escribiendo:</p>

<pre><code>$ sudo apt-get install ruby ruby-dev
</code></pre>

<p>Instalamos Nginx:</p>

<pre><code>$ sudo apt-get install nginx-full
</code></pre>

<p>Instalamos GIT (es posible que ya lo tengas instalado):</p>

<pre><code>$ sudo apt-get install git
</code></pre>

<p>Clonamos el repositorio oficial de Octopress en el directorio <em>home</em> de nuestra Raspberry Pi. Con el siguiente comando lo clonaremos en la carpeta <em>octopress</em>:</p>

<pre><code>$ git clone git://github.com/imathis/octopress.git octopress
</code></pre>

<p>Nos situamos dentro de la carpeta que acabamos de crear con:</p>

<pre><code>$  cd octopress
</code></pre>

<p>y allí dentro debemos instalar <em>bundle</em>:</p>

<pre><code>$ sudo gem install bundle
</code></pre>

<p>Instalamos Octopress bundle:</p>

<pre><code>$ bundle install
</code></pre>

<p>Ya podemos salir de la carpeta <em>octopress</em> con:</p>

<pre><code>$ cd
</code></pre>

<p>Creamos la carpeta <em>www</em> dentro de <em>/var/</em>:</p>

<pre><code>$ sudo mkdir /var/www/
</code></pre>

<p>Cambiamos los permisos al directorio:</p>

<pre><code>$ sudo chmod 777 -R /var/www/
</code></pre>

<p>Editamos el archivo de configuración de Nginx:</p>

<pre><code>$ sudo nano /etc/nginx/sites-enabled/default
</code></pre>

<p>En este archivo hay una parte que mostrará algo parecido a esto:</p>

<pre><code>server {
        #listen   80; ## listen for ipv4; this line is default and implied
        #listen   [::]:80 default_server ipv6only=on; ## listen for ipv6

        root /usr/share/nginx/www/; #change this web root
        index index.html index.htm;

        # Make site accessible from http://localhost/
        server_name localhost;
</code></pre>

<p>y debemos editar esa parte para que contenga esto otro:</p>

<pre><code>server {
        #listen   80; ## listen for ipv4; this line is default and implied
        #listen   [::]:80 default_server ipv6only=on; ## listen for ipv6

        root /var/www; #this is the new web root
        index index.html index.htm;

        # Make site accessible from http://localhost/
        server_name localhost;
</code></pre>

<p>Iniciamos Nginx:</p>

<pre><code>$ sudo /etc/init.d/nginx start
</code></pre>

<p>Volvemos a entrar en la carpeta <em>octopress</em> y editamos el archivo <em>Rakefile</em> que se encuentra dentro con:</p>

<pre><code>$ cd octopress

$ sudo nano Rakefile
</code></pre>

<p>En este archivo hay una parte donde se muestra esto:</p>

<pre><code>ssh_user       = "user@domain.com"
ssh_port       = "22"
document_root  = "~/website.com/"
rsync_delete   = false
rsync_args     = ""  # Any extra arguments to pass to rsync
deploy_default = "rsync"
</code></pre>

<p>y debemos editarlo para que sea:</p>

<pre><code>ssh_user       = "pi@you-pi-ipaddress" # the pi@and ip-address of your Raspberry Pi
ssh_port       = "22"
document_root  = "/var/www/" ## the web root where octopress public will be placed
rsync_delete   = false
rsync_args     = ""  # Any extra arguments to pass to rsync
deploy_default = "rsync" #using rsync to deploy octopress
</code></pre>

<p>Guardamos con Ctrl+O, ENTER y Ctrl+X.</p>

<p>Siempre dentro de la carpeta <em>octopress</em> instalamos el tema de Octopress:</p>

<pre><code>$ sudo bundle exec rake install
</code></pre>

<p>y después:</p>

<pre><code>$ bundle exec rake gen_deploy
</code></pre>

<p>Desde ahora se puede visitar vuestro blog en la URL <a href="http://loquesea.dnsdynamic.com">http://loquesea.dnsdynamic.com</a> (vuestro dominio) desde cualquier sitio siempre que tengáis vuestro servidor activo, es decir, que tengáis la Raspberry encendida y conectada al router en la misma red local para la cual la hemos configurado. Si queréis mover el servidor a otro lugar debéis cambiar las IP por las nuevas en los archivos de configuración en la Raspberry Pi y también en vuestro dominio de DNSdynamic.org.</p>

<p>Más adelante escribiré una entrada donde explicaré cómo configurar y añadir contenido en Octopress.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Raspberry Pi: montar un servidor web en casa (3)]]></title>
    <link href="http://www.malsanamondo.com/2014/04/raspberry-pi-montar-un-servidor-web-en-casa-3/"/>
    <updated>2014-04-25T17:26:05+02:00</updated>
    <id>http://www.malsanamondo.com/2014/04/raspberry-pi-montar-un-servidor-web-en-casa-3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>En la <a href="http://www.malsanamondo.com/2014/04/raspberry-pi-montar-un-servidor-web-en-casa-1/">primera</a> y <a href="http://www.malsanamondo.com/2014/04/raspberry-pi-montar-un-servidor-web-en-casa-2/">segunda</a> parte de este manual hemos visto qué es la Raspberry Pi y cómo se instala Raspbian en la tarjeta SD. En esta tercera parte configuraremos el sistema operativo para que podamos acceder a él desde cualquier parte.</p>

<p>Después de copiar Raspbian en la tarjeta SD podemos comenzar la configuración. En este punto necesitamos además de la Raspberry Pi y de la SD, el alimentador micro-usb (sirve cualquier cargador micro-usb de móvil de al menos 700 mA), un cable RJ-45 (ethernet) para conectarla al router y un ordenador desde el cual controlaremos nuestra Raspberry Pi. También debemos tener acceso a la configuración del router.</p>

<!-- more -->


<h2>Primer arranque y configuración</h2>

<p>Introducimos la tarjeta SD en la Raspberry Pi, la conectamos al router y le conectamos el alimentador. La Raspberry Pi no dispone de ningún botón de encendido, basta conectarla a la corriente y automáticamente se encenderá. La Raspberry Pi se apaga correctamente con el comando:</p>

<pre><code>$ sudo shutdown -h now
</code></pre>

<p>y la señal que muestra cuando realmente se ha apagado es un solo led de color rojo, en ese momento podemos desconectar el cable de alimentación.</p>

<p>Para continuar debemos descubrir la IP de la Raspberry Pi en la red local accediendo a la configuración del router. Normalmente se accede escribiendo la IP 192.168.1.1 en el navegador de un dispositivo conectado en la misma red local que la Raspberry Pi, e introduciendo el usuario y la contraseña que suelen estar indicados en la carcasa del propio router (es aconsejable también cambiar la contraseña de administrador del router). Una vez identificada la IP (el nombre por defecto es &ldquo;raspberrypi+IP&rdquo;) podemos empezar la configuración a través de SSH.</p>

<p>Explicaré como hacerlo desde la distribución Debian Wheezy de GNU/Linux, para hacerlo desde Windows puedes encontrar información <a href="http://comiendorasps.blogspot.com.es/2013/04/conectandonos-la-raspberry-mediante-ssh.html">aquí</a> a través de <a href="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/putty/download.html">Putty</a>.</p>

<p>Si vuestra distribución GNU/Linux no tiene instalado un cliente SSH podéis encontrar información sobre cómo instalarlo <a href="http://www.ite.educacion.es/formacion/materiales/85/cd/linux/m5/instalacin_de_servidor_de_ssh.html">aquí</a>.</p>

<p>En la consola escribimos como root:</p>

<pre><code># ssh pi@192.168.1.5
</code></pre>

<p>cambiando <em>192.168.1.5</em> por la IP de vuestra Raspberry Pi, se mostrará un aviso preguntando si queremos añadir esa IP a los host conocidos y escribimos <em>yes</em>, volvemos a escribir <code># ssh pi@192.168.1.5</code> y pedirá la contraseña que por defecto es <em>raspberry</em>, acto seguido tendréis control total sobre ella siempre que estéis en la misma red local (el acceso a través de SSH desde el exterior se explicará más adelante).</p>

<p>Si no se abre automáticamente la herramienta de configuración escribimos en la consola:</p>

<pre><code>$ sudo raspi-config
</code></pre>

<p>Se abrirá una ventana con algunas opciones principales (podemos volver a abrirla en cualquier momento con el mismo comando). Para moverse por esta ventana utilizaremos las teclas de dirección y la tecla TAB para saltar de campos, para aceptar la tecla INTRO, para cancelar la tecla ESC y para seleccionar o desmarcar la barra de espacio. De las opciones que aparecen las que nos interesan ahora son:</p>

<ul>
<li><strong>Expandir el sistema</strong>: para que Raspbian ocupe todo el espacio de la tarjeta.</li>
<li><strong>Cambio de contraseña</strong>: por defecto el usuario es <em>pi</em> y la contraseña es <em>raspberry</em>. Por seguridad cambiamos la contraseña. Nos pedirá dos veces que escribamos la nueva contraseña.</li>
<li><strong>Opciones de internacionalización</strong>: configurar idioma, localización, teclado, etc. En idioma desmarcamos (con la barra de espacio) <em>en_GB.UTF-8 UTF-8</em> y seleccionamos <em>es_ES UTF-8 UTF-8</em> (si lo queréis en castellano), volvemos a seleccionar <em>es_ES.UTF-8</em> en configuración de sistema y cambiamos la zona horaria. No es necesario configurar la distribución y el idioma del teclado porque se toma automáticamente de la máquina anfitriona desde la cual controlaremos nuestra Raspberry Pi (si decidimos conectar un teclado USB a la Raspberry Pi para controlarla directamente sin shh necesitaremos configurar esos parámetros). En las siguientes opciones no hace falta cambiar nada.</li>
<li><strong>Opciones avanzadas</strong>: si queremos podemos cambiar el nombre del dispositivo (hostname) dentro de la red local.</li>
</ul>


<p>Una vez terminada la configuración inicial reiniciamos. Cuando no muestre automáticamente la opción de reiniciar, lo haremos con:</p>

<pre><code>$ sudo reboot
</code></pre>

<p>volvemos a conectarnos por SSH (no olvidéis cambiar la IP por la vuestra) con:</p>

<pre><code># ssh pi@192.169.1.5
</code></pre>

<p>y nos pedirá la contraseña que previamente habremos cambiado.</p>

<p>Por defecto Raspbian arranca en modo consola, sin modo gráfico (para nuestro servidor web no nos hace falta). Podéis arrancar el modo gráfico en cualquier momento con el comando:</p>

<pre><code>$ startx
</code></pre>

<p>y podéis configurarlo para que arranque en modo gráfico por defecto escribiendo:</p>

<pre><code>$ sudo raspi-config
</code></pre>

<p>cambiando la opción correspondiente en <em>Activar inicio en modo escritorio</em>.</p>

<h2>IP fija dentro de nuestra red local</h2>

<p>Antes hemos averiguado la IP de la Raspberry Pi, pero debemos saber que el router puede cambiar esa IP cuando conectamos o desconectamos el dispositivo. Para evitar tener que averiguar la IP asignada cada vez que cambie (y sobre todo para acceder desde el exterior) debemos asignarle manualmente una IP fija dentro de nuestra red local. Para hacerlo escribimos:</p>

<pre><code>$ sudo nano /etc/network/interfaces
</code></pre>

<p>lo que abrirá un archivo en el cual debemos modificar una línea y añadir tres nuevas, dejando el resto del archivo tal y como está. En la línea:</p>

<pre><code>iface eth0 inet dhcp
</code></pre>

<p>debemos cambiar <em>dhcp</em> por <em>static</em> y añadir debajo tres líneas, resultando:</p>

<pre><code>iface eth0 inet static
address 192.168.1.9
netmask 255.255.255.0
gateway 192.168.1.1
</code></pre>

<p>donde <em>192.168.1.9</em> es la IP fija que hemos elegido para la Raspberry Pi, y gateway <em>192.168.1.1</em> es la IP desde la cual accedemos a configurar nuestro router.
Guardamos los cambios en el documento y lo cerramos con Ctrl+O, ENTER y Ctrl+X.</p>

<p>Reiniciamos con:</p>

<pre><code>$ sudo reboot
</code></pre>

<p>y comprobamos desde la configuración de nuestro router que le ha sido asignada la IP que queríamos.</p>

<p>Ahora cuando queramos conectarnos por SSH con:</p>

<pre><code># ssh pi@192.168.1.9
</code></pre>

<p>nos avisará que podemos estar sufriendo un ataque <em>man in the middle</em>:</p>

<pre><code>@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@
@    WARNING: REMOTE HOST IDENTIFICATION HAS CHANGED!     @
@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@
IT IS POSSIBLE THAT SOMEONE IS DOING SOMETHING NASTY!
Someone could be eavesdropping on you right now (man-in-the-middle attack)!
It is also possible that a host key has just been changed.
The fingerprint for the ECDSA key sent by the remote host is
28:ab:4a:df:05:0e:4b:21:95:01:63:71:c1:04:90:91.
Please contact your system administrator.
Add correct host key in /home/user/.ssh/known_hosts to get rid of this message.
Offending RSA key in /home/user/.ssh/known_hosts:3
Password authentication is disabled to avoid man-in-the-middle attacks.
Keyboard-interactive authentication is disabled to avoid man-in-the-middle attacks.
X11 forwarding is disabled to avoid man-in-the-middle attacks.
Permission denied (publickey,password).
</code></pre>

<p>No hay de qué preocuparse, al haber cambiado la IP del dispositivo remoto salta esta alerta de seguridad con las claves cifradas entre nuestro ordenador y nuestra Raspberry Pi. Para solucionarlo debemos escribir el siguiente comando:</p>

<pre><code># ssh-keygen -R 192.168.1.9
</code></pre>

<p>de esa forma se regenera una nueva clave, y ya podemos acceder con:</p>

<pre><code># ssh pi@192.168.1.9
</code></pre>

<p>y nos pedirá confirmación, escribimos <strong>yes</strong>.</p>

<p>Una vez dentro escribimos uno a uno estos comandos:</p>

<pre><code>$ sudo apt-get update


$ sudo apt-get upgrade
</code></pre>

<p>y esperamos el tiempo necesario para que el sistema se actualice. Si hay paquetes para descargar nos pedirá confirmación para la descarga e instalación, a lo cual contestamos con &ldquo;<strong>S</strong>&rdquo;. Es conveniente repetir estos comandos cada cierto tiempo para asegurar el óptimo funcionamiento del sistema operativo.</p>

<h2>Acceder a la Raspberry Pi desde el exterior de la red local</h2>

<p>Al conectarnos a Internet desde nuestras casas los proveedores (<a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Proveedor_de_servicios_de_Internet">ISP</a>) nos asignan una dirección IP pública que normalmente es dinámica. Esto quiere decir que cambia cada vez que se apaga y enciende el router, algo parecido a lo que pasa en una red local con las direcciones IP (en este caso IP privadas) de los dispositivos cada vez que se conectan a ella.</p>

<p>No se puede acceder al contenido de un servidor que está detrás de una IP dinámica si antes no hemos instalado un cliente DNS que actualice automáticamente la IP pública asociándola a un dominio. Una vez hecho esto se puede acceder desde cualquier lugar a nuestro servidor web a través de un nombre de dominio, sea cual sea la IP pública que tenga.</p>

<p>Vamos a utilizar el servicio que ofrece <a href="https://www.dnsdynamic.org/">dnsdynamic.org</a>. Nos registramos con una dirección email y una contraseña y esperamos a que nos llegue un email con el enlace de confirmación. Una vez hecha la identificación pulsamos en <em>Add</em> y elegimos el dominio que queramos si está disponible (realmente será un subdominio tipo <em>loquesea.dnsdynamic.com</em>), y le asociamos nuestra IP pública (lo hará automáticamente) y guardamos los cambios. Si no sabes cuál es tu IP pública la puedes averiguar <a href="http://vermiip.es/">aquí</a>.</p>

<p>Ahora vamos a instalar el cliente en la Raspberry Pi, escribimos:</p>

<pre><code>$ sudo apt-get install ddclient
</code></pre>

<p>nos preguntará si queremos instalar los paquetes, contestamos <strong>SI</strong> y continuamos contestando y marcando lo que queramos hasta terminar su configuración ya que en el siguiente paso sobrescribiremos todo.</p>

<p>Escribimos:</p>

<pre><code>$ sudo nano /etc/ddclient.conf
</code></pre>

<p>y reemplazamos todo su contenido por:</p>

<pre><code>#
# Configuration file for ddclient generated by debconf
#
# /etc/ddclient.conf
daemon=300                         # check every 300 seconds
syslog=yes                         # log update msgs to syslog
mail=root                          # mail all msgs to root
mail-failure=root                  # mail failed update msgs to root
pid=/var/run/ddclient.pid          # record PID in file.
ssl=yes                            # use ssl-support.
use=web, web=myip.dnsdynamic.com   # get ip from server.
server=www.dnsdynamic.org          # default server
login=YOUR-LOGIN                   # your login
password=YOUR-PASSWORD             # your password
server=www.dnsdynamic.org,         \
protocol=dyndns2                   \
YOUR-DOMAIN
</code></pre>

<p>y cambiamos <em>YOUR-LOGIN</em>, <em>YOUR-PASSWORD</em> y <em>YOUR-DOMAIN</em> por vuestro nombre de usuario, vuestra contraseña y vuestro dominio registrado de dnsdynamic.org. Si queréis podéis cambiar también el tiempo de comprobación de IP, en este caso 300 segundos (5 minutos).
Guardamos el archivo con Ctrl+O, ENTER y Ctrl+X (en cualquier momento se puede volver a configurar el cliente con el comando anterior).</p>

<p>y reiniciamos con:</p>

<pre><code>$ sudo reboot
</code></pre>

<p>Para que todo funcione debemos configurar nuestro router redirigiendo los puertos 80 (HTTP) y 22 (SHH) hacia la IP privada de nuestra Raspberry Pi, en el ejemplo que estamos siguiendo 192.168.1.9. Cada router se configura de forma diferente, si tenéis dificultades para redirigir los puertos buscad en Internet documentación de la marca y modelo de vuestro router.</p>

<p>En principio si se quiere utilizar un nombre de dominio propio contratado (por ejemplo: loquesea.net) para que apunte a vuestra Raspberry Pi, se puede hacer añadiendo un registro CNAME en los DNS de loquesea.net que apunte hacia el dominio registrado en dnsdynamic, aunque debo decir que yo no lo he logrado.</p>

<p>En la próxima y última entrada de este manual instalaremos y configuraremos el servidor web y Octopress.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Raspberry Pi: montar un servidor web en casa (2)]]></title>
    <link href="http://www.malsanamondo.com/2014/04/raspberry-pi-montar-un-servidor-web-en-casa-2/"/>
    <updated>2014-04-17T12:22:14+02:00</updated>
    <id>http://www.malsanamondo.com/2014/04/raspberry-pi-montar-un-servidor-web-en-casa-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Antes de continuar con este manual recomiendo la lectura de la <a href="http://www.malsanamondo.com/2014/04/raspberry-pi-montar-un-servidor-web-en-casa-1/">primera parte</a>. A continuación instalaremos el sistema operativo de la Raspberry Pi.</p>

<p>La Raspberry Pi no tiene disco duro ni SSD, en su lugar utiliza una tarjeta SD para almacenar los datos y es allí donde debemos instalar el sistema operativo.</p>

<h3>Sistemas operativos</h3>

<p>Existen varios <a href="http://www.raspberrypi.org/downloads/">sistemas operativos para la Raspberry Pi</a>, muchos de ellos distribuciones <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/GNU/Linux">GNU/Linux</a>. <a href="http://bitelia.com/2013/12/raspberry-pi-distribuciones-lnux">Aquí</a> muestran algunos de ellos. Nuestro servidor lo montaremos con <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Raspbian">Raspbian</a> (una versión de la distribución Debian Wheezy del sistema operativo GNU/Linux).</p>

<!-- more -->


<h3>Instalación</h3>

<p>Hay varias opciones:</p>

<ul>
<li><p><strong>NOOBS</strong>: es el instalador oficial que se aconseja para principiantes. De hecho su nombre es un acrónimo de <em>New Out Of Box Software</em> y un juego de palabras con <em>noob</em> (novato en inglés). Se descomprime su contenido (1 GB) en la tarjeta SD, se introduce en la Raspberry Pi y al encenderla aparece un menú en el que podemos elegir el sistema operativo a instalar.</p></li>
<li><p><strong>Berryboot</strong>: es otro instalador. Se descomprime su contenido (unos 30 MB) en la tarjeta SD, se introduce en la Raspberry Pi conectada a Internet por cable y al encenderla aparece un menú en el que podemos elegir el sistema operativo a instalar.</p></li>
</ul>


<p>Aunque estos instaladores presentan algunas ventajas (automatización, instalación de varios sistemas operativos en la misma tarjeta SD, clonación de particiones, etc.), nuestro servidor lo montaremos sin instalador, copiando directamente Raspbian en la tarjeta SD.</p>

<p><img src="http://www.malsanamondo.com/images/raspbian_logo.png" alt="Logo Raspbian" /></p>

<p>Descargamos la imagen de la última versión disponible desde <a href="http://www.raspberrypi.org/downloads/">aquí</a>, descomprimimos el archivo <code>.zip</code> y obtenemos otro archivo <code>.img</code>, el cual debemos copiar en la tarjeta SD. Explicaré el método para hacerlo desde un ordenador con sistema operativo GNU/Linux (Debian Wheezy) por ser el método que conozco, para hacerlo desde Windows encontraréis información <a href="http://openwebcms.es/raspberry-pi/como-instalar-raspbian-en-raspberry-pi/">aquí</a>.</p>

<p>En GNU/Linux:</p>

<p>Lo primero es identificar el nombre asignado a la tarjeta SD. Hay que tener mucho cuidado de no equivocarse ya que puedes destrozar el sistema operativo del ordenador, guíate por la capacidad de almacenamiento de la tarjeta (mínimo 4 GB).</p>

<ul>
<li><p><strong>Con GParted</strong>: identifícate como root y averigua el nombre asignado a la tarjeta SD, desmonta, selecciona y elimina las particiones existentes (clic derecho + opción correspondiente) y aplicar los cambios.</p></li>
<li><p><strong>Desde la terminal</strong>: identifícate como root y averigua el nombre asignado a la tarjeta SD con:</p>

<pre><code>  # df -h
</code></pre></li>
</ul>


<p>o:</p>

<pre><code># fdisk -l
</code></pre>

<p>Encontraréis que tiene asignado algo como /dev/sdb1 o /dev/mmcblk0p1, y si la SD tiene más particiones serán nombradas como sdb2, sdb3 y mmcblk0p2, mmcblk0p3 respectivamente. Entonces se desmontan con:</p>

<pre><code># umount /dev/sdb1
</code></pre>

<p>sustituyendo &ldquo;sdb&rdquo; por el nombre de vuestra tarjeta y el &ldquo;1&rdquo; por la partición.</p>

<p>Lo hayamos realizado con uno u otro método, ahora debemos copiar la imagen de Raspbian en la tarjeta SD con el comando:</p>

<pre><code># dd bs=1M if=2014-01-07-wheezy-raspbian.img of=/dev/sdb
</code></pre>

<p>donde &ldquo;2014-01-07-wheezy-raspbian.img&rdquo; es la ruta y nombre de la imagen que hemos descargado y descomprimido (si la tenemos en Descargas será <code>/home/usuario/Descargas/2014-01-07-wheezy-raspbian.img</code>), y &ldquo;/dev/sdb&rdquo; es el nombre asignado a la tarjeta SD (nótese que no lleva número de partición pues queremos copiarla en toda la tarjeta).</p>

<p>Una vez completado el proceso (unos 8 minutos aproximadamente) retiramos la tarjeta y ya podemos introducirla en la Raspberry Pi.</p>

<p>En la siguiente entrada se tratará el primer arranque con Raspbian y su configuración.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Raspberry Pi: montar un servidor web en casa (1)]]></title>
    <link href="http://www.malsanamondo.com/2014/04/raspberry-pi-montar-un-servidor-web-en-casa-1/"/>
    <updated>2014-04-16T16:51:26+02:00</updated>
    <id>http://www.malsanamondo.com/2014/04/raspberry-pi-montar-un-servidor-web-en-casa-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><span class='caption-wrapper right'><img class='caption' src='http://elinux.org/images/9/96/RpiFront.jpg' width='400' height='300' title='Raspberry Pi Modelo B. Crédito de la imagen: Wikipedia'><span class='caption-text'>Raspberry Pi Modelo B. Crédito de la imagen: Wikipedia</span></span>
Raspberry Pi es un ordenador de placa reducida o placa única (SBC) de bajo costo, desarrollado en Reino Unido por la <a href="http://www.raspberrypi.org/">Fundación Raspberry Pi</a>, con el objetivo de estimular la enseñanza de ciencias de la computación en las escuelas.</p>

<p>Las especificaciones las puedes consultar <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Raspberry_Pi">aquí</a>, y en Internet puedes encontrar fácilmente información de precios (la versión B de 512 MB cuesta unos 36 €), accesorios (cajas, tarjetas SD/SDHC, cables, alimentadores, adaptadores wifi, disipadores, cámaras, etc.), sistemas operativos, usos, proyectos, etc.</p>

<!-- more -->


<p>Una de las utilidades que podemos darle es la de <strong>servidor para alojar nuestro sitio web o blog</strong>, ya sea para experimentar y aprender, para tener mayor control sobre los datos que almacenamos (al no tener que confiar la seguridad de los mismos a las empresas de alquiler de alojamiento web), para tener mayor autonomía (al no depender de otras personas o servicios en la gestión de nuestro sitio), para ahorrarnos el coste del alojamiento web o para todas las razones anteriores a la vez.</p>

<p>Según la propia documentación de la Fundación Raspberry Pi el consumo energético del modelo B es de 3,5 W, y en algunos sitios web que tratan este tema han apuntado que el aumento en la factura de electricidad sería de unos 15 € anuales, teniéndola operativa las 24 horas del día los 365 días del año. No sabría calcular ese aumento y contrastarlo con la cantidad antes mencionada, pero en lo que sí coinciden todas las revisiones es en el <strong>bajo consumo energético</strong> de este ordenador. Más información <a href="http://bokunoshumi.wordpress.com/2012/11/24/convierte-tu-raspberry-pi-en-un-servidor-de-descargas-por-que/" title="Boku no shumi">aquí</a>.</p>

<p>Hay que tener en cuenta que nuestro sitio web estará alojado en un ordenador con unas características básicas, lo que sumado a la velocidad de subida de nuestra conexión a Internet determinarán la velocidad de procesamiento y descarga de nuestras páginas que experimentará quien visite nuestro sitio, además de las visitas simultáneas soportadas. Por ello debemos decantarnos por crear <strong>páginas estáticas para no sobrecargar nuestro servidor</strong>, en nuestro caso instalaremos <a href="http://octopress.org/">Octopress</a>, un <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Sistema_de_gesti%C3%B3n_de_contenidos">CMS</a> que no utiliza una base de datos para almacenar las entradas del blog, las cuales se redactan y almacenan en texto plano con <a href="http://www.malsanamondo.com/2014/04/markdown/">Markdown</a> y que automáticamente se convertirán en HTML estático con un par de órdenes.</p>

<p>Lo que necesitamos para crear un servidor web en nuestra casa es:</p>

<ul>
<li><strong>una Raspberry Pi Modelo B</strong></li>
<li><strong>un alimentador (cargador de móvil) micro USB de al menos 700 mA</strong></li>
<li><strong>una tarjeta SD/SDHC de al menos 4 GB clase 4 o superior</strong></li>
<li><strong>un cable RJ-45 (para conectar la Raspberry Pi al router)</strong></li>
<li><strong>un ordenador (preferiblemente con sistema operativo GNU/Linux, para instalar el sistema operativo en la tarjeta SD, para configurar la Raspberry Pi y controlarla remotamente mediante conexión SSH)</strong></li>
<li><strong>una conexión a Internet con un router y acceso a su configuración</strong></li>
</ul>


<p>Y el proceso completo constará de los siguientes pasos:</p>

<ol>
<li><strong>Instalación y configuración del sistema operativo en la tarjeta SD</strong></li>
<li><strong>Asignación de una IP fija a la Raspberry Pi dentro de la red local</strong></li>
<li><strong>Creación y configuración de una cuenta con DNSdynamic</strong></li>
<li><strong>Instalación y configuración del cliente DNS</strong></li>
<li><strong>Preparativos, instalación y configuración de Octopress</strong></li>
</ol>


<p>En la siguiente entrada veremos como instalar y configurar el sistema operativo en la Raspberry Pi.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Markdown]]></title>
    <link href="http://www.malsanamondo.com/2014/04/markdown/"/>
    <updated>2014-04-13T22:57:48+02:00</updated>
    <id>http://www.malsanamondo.com/2014/04/markdown</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Markdown" title="Markdown en la Wikipedia">Markdown</a> es un lenguaje de marcado ligero que facilita la aplicación de formato a un texto mediante un simple editor de texto y ocupando poco espacio. En Octopress el contenido se forma con este lenguaje y a continuación se muestra la sintaxis utilizada para escribir en este blog. En algunos casos es Markdown simple, original o standard, en otros es Markdown sobre plugins que se incluyen en la instalación de Octopress y en otros casos directamente se recurre al HTML, ya que algunas funcionalidades no son propias del Markdown original (más información <a href="http://accelera.uab.cat/help.php?file=markdown.html#code" title="Sintaxis Markdown original">aquí</a>).</p>

<!-- more -->


<ul>
<li><h5><a href="#1">Encabezados</a></h5></li>
<li><h5><a href="#2">Párrafos</a></h5></li>
<li><h5><a href="#3">Tablas</a></h5></li>
<li><h5><a href="#4">Enlaces</a></h5></li>
<li><h5><a href="#5">Citas</a></h5></li>
<li><h5><a href="#6">Formato</a></h5></li>
<li><h5><a href="#7">Listas</a></h5></li>
<li><h5><a href="#8">Imágenes</a></h5></li>
<li><h5><a href="#9">Regla horizontal</a></h5></li>
<li><h5><a href="#10">Escapar caracteres</a></h5></li>
<li><h5><a href="#11">Notas a pie de página</a></h5></li>
<li><h5><a href="#12">Identificadores de cabecera</a></h5></li>
<li><h5><a href="#13">Abreviaturas</a></h5></li>
<li><h5><a href="#14">Código</a></h5></li>
</ul>


<h2>Encabezados<a name="1"></a></h2>

<p>Si escribimos:</p>

<pre><code>#Texto en H1

######Texto en H6
</code></pre>

<p>Obtenemos:</p>

<h1>Texto en H1</h1>

<h6>Texto en H6</h6>

<p>Según se añadan almohadillas (hasta seis) se obtienen encabezados de diverso nivel. Por ejemplo si antes del texto correspondiente se colocan <code>###</code> se obtendrá un encabezado <code>&lt;h3&gt;</code>.</p>

<h2>Párrafos<a name="2"></a></h2>

<p>Para crearlos se deja una línea en blanco.<br/>
Si escribimos:</p>

<pre><code>Prueba de texto en un párrafo.

Prueba de texto en otro párrafo.
</code></pre>

<p>Obtenemos:</p>

<p>Prueba de texto en un párrafo.</p>

<p>Prueba de texto en otro párrafo.</p>

<p>Si queremos hacer un salto de línea en el mísmo párrafo debemos dejar dos espacios en blanco después de la última palabra de la línea.<br/>
Si escribimos:</p>

<pre><code>Prueba de texto en una línea  
y este es el salto de línea.
</code></pre>

<p>Obtenemos:</p>

<p>Prueba de texto en una línea<br/>
y este es el salto de línea.</p>

<h2>Tablas<a name="3"></a></h2>

<p>Si escribimos:</p>

<pre><code>Artículo | Unidades | Precio
:------- | :------: | -----: 
Item 1   | 24       | 29,99€
Item 2   | 10       | 11,95€ 
</code></pre>

<p>Obtenemos:</p>

<table>
<thead>
<tr>
<th align="left">Artículo </th>
<th align="center"> Unidades </th>
<th align="right"> Precio</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td align="left">Item 1   </td>
<td align="center"> 24       </td>
<td align="right"> 29,99€</td>
</tr>
<tr>
<td align="left">Item 2   </td>
<td align="center"> 10       </td>
<td align="right"> 11,95€</td>
</tr>
</tbody>
</table>


<p>Por defecto en Octopress las tablas se muestran con atributos de <code>border-width</code> igual a 0 en la hoja de estilo CSS. Para solucionarlo y modificarlo a placer visitad <a href="http://samwize.com/2012/09/24/octopress-table-stylesheet/" title="http://samwize.com/">este blog</a>.</p>

<h2>Enlaces<a name="4"></a></h2>

<p>Hay varias formas de incluir enlaces.</p>

<p>Si escribimos:</p>

<pre><code>[Texto](http://loquesea.net "título")

[Texto](http://loquesea.net)
</code></pre>

<p>Obtenemos:</p>

<p><a href="http://loquesea.net" title="título">Texto</a></p>

<p><a href="http://loquesea.net">Texto</a></p>

<p>Si escribimos:</p>

<pre><code>&lt;http://loquesea.net&gt;
</code></pre>

<p>Obtenemos:</p>

<p><a href="http://loquesea.net">http://loquesea.net</a></p>

<p>Si escribimos:</p>

<pre><code>[Enlace 1][1], [Enlace 2][2], [Enlace 3][3]

[1]: http://loquesea.net
[2]: http://loquesea.net "Título"
[3]: http://loquesea.net
</code></pre>

<p>Obtenemos:</p>

<p><a href="http://loquesea.net">Enlace 1</a>, <a href="http://loquesea.net" title="Título">Enlace 2</a>, <a href="http://loquesea.net">Enlace 3</a></p>

<h2>Citas<a name="5"></a></h2>

<p>Si escribimos:</p>

<pre><code>&gt;Texto de la cita. La cita termina cuando se introduce una línea en blanco
</code></pre>

<p>Obtenemos:</p>

<blockquote><p>Texto de la cita. La cita termina cuando se introduce una línea en blanco</p></blockquote>

<h2>Formato<a name="6"></a></h2>

<p>Si escribimos:</p>

<pre><code>*Texto en cursiva*

_Texto en cursiva_

**Texto en negrita**

__Texto en negrita__

***Texto en cursiva y negrita***

___Texto en cursiva y negrita___

~~~Texto tachado~~~

&lt;s&gt;Texto tachado&lt;/s&gt;

&lt;u&gt;Texto subrayado&lt;/u&gt;
</code></pre>

<p>Obtenemos:</p>

<p><em>Texto en cursiva</em></p>

<p><em>Texto en cursiva</em></p>

<p><strong>Texto en negrita</strong></p>

<p><strong>Texto en negrita</strong></p>

<p><strong><em>Texto en cursiva y negrita</em></strong></p>

<p><strong><em>Texto en cursiva y negrita</em></strong></p>

<p><del>Texto tachado</del></p>

<p><s>Texto tachado</s></p>

<p><u>Texto subrayado</u></p>

<h2>Listas<a name="7"></a></h2>

<p>Hay dos tipos de listas, las numeradas u ordenadas y las no ordenadas, y ambas se pueden mezclar y anidar. Para las no ordenadas se pueden usar los caracteres <code>*</code>, <code>+</code> o <code>-</code>.</p>

<p>Si escribimos:</p>

<pre><code>1. Este es el primer elemento
2. Este es el segundo elemento
</code></pre>

<p>Obtenemos:</p>

<ol>
<li>Este es el primer elemento</li>
<li>Este es el segundo elemento</li>
</ol>


<p>Si escribimos:</p>

<pre><code>* Un elemento
* Otro elemento
</code></pre>

<p>Obtenemos:</p>

<ul>
<li>Un elemento</li>
<li>Otro elemento</li>
</ul>


<h2>Imágenes<a name="8"></a></h2>

<p>Para añadir imágenes tenemos tres formas, una parecida a la de crear enlaces, otra que nos permite elegir el tamaño y la posición de la imagen (plugin Image Tag de Octopress) y otra que además coloca un pie de fotografía (<a href="http://blog.zerosharp.com/image-captions-for-octopress/">http://blog.zerosharp.com/image-captions-for-octopress/</a>).</p>

<p>Con <code>![Texto alternativo](/images/imagen.jpg "Texto")</code>, reemplazando la ruta y el nombre del archivo de imagen, y añadiendo el nombre mostrado (opcional). En Octopress las imágenes se guardan en <code>octopress/sources/images</code>.</p>

<p>Si escribimos:</p>

<pre><code>![Con título](/images/obama_nsa_merkel.jpg "Criminales")

![Sin título](/images/cepmanipula.jpg)
</code></pre>

<p>Obtenemos:</p>

<p><img src="http://www.malsanamondo.com/images/obama_nsa_merkel.jpg" title="Criminales" alt="Con título" /></p>

<p><img src="http://www.malsanamondo.com/images/cepmanipula.jpg" alt="Sin título" /></p>

<p>Con <code>{\% img [class names] /path/to/image [width] [height] [title text [alt text]] \%}</code> (eliminando los caracteres &ldquo;\&rdquo; antes de &ldquo;%&rdquo;), reemplazando ruta y nombre del archivo de imagen y añadiendo atributos de posición, anchura, altura, título y nombre mostrado.</p>

<p>Si escribimos (eliminando los caracteres &ldquo;\&rdquo; antes de &ldquo;%&rdquo;):</p>

<pre><code>{\% img left /images/obama_nsa_merkel.jpg 300 300 Criminales \%}

{\% img right /images/cepmanipula.jpg 420 700 Manipulando \%}
</code></pre>

<p>Obtenemos:</p>

<p><img class="left" src="http://www.malsanamondo.com/images/obama_nsa_merkel.jpg" width="300" height="300" title="Criminales" ></p>

<p><img class="right" src="http://www.malsanamondo.com/images/cepmanipula.jpg" width="420" height="700" title="Manipulando" ></p>

<p>lo que permite colocar varias imágenes en el mismo párrafo jugando con su tamaño y posición.</p>

<p>Con <code>{\% imgcap http://loquesea.net/pic.jpg Texto \%}</code> (eliminando los caracteres &ldquo;\&rdquo; antes de &ldquo;%&rdquo;).</p>

<p>Si escribimos (eliminando los caracteres &ldquo;\&rdquo; antes de &ldquo;%&rdquo;):</p>

<pre><code>{\% imgcap center /images/obama_nsa_merkel.jpg 800 500 Criminales \%}
</code></pre>

<p>Obtenemos:</p>

<p><span class='caption-wrapper center'><img class='caption' src='http://www.malsanamondo.com/images/obama_nsa_merkel.jpg' width='800' height='500' title='Criminales'><span class='caption-text'>Criminales</span></span></p>

<h2>Regla horizontal<a name="9"></a></h2>

<p>Si escribimos:</p>

<pre><code>***

---
</code></pre>

<p>Obtenemos:</p>

<hr />

<hr />

<h2>Escapar caracteres<a name="10"></a></h2>

<p>Para mostrar un carácter que a su vez es utilizado por Markdown debemos añadirle previamente <code>\</code>.</p>

<p>Si escribimos:</p>

<pre><code>\{ \` \_ \* \[ \]
</code></pre>

<p>Obtenemos:</p>

<p>{ ` _ * [ ]</p>

<h2>Notas a pie de página<a name="11"></a></h2>

<p>Si escribimos:</p>

<pre><code>Texto con nota a pie [^nota1] y otra nota a pie [^nota2]

[^nota1]: Nota a pie de página.
[^nota2]: Nota a pie de página.
</code></pre>

<p>Obtenemos:</p>

<p>Texto con nota a pie <sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup> y otra nota a pie <sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" rel="footnote">2</a></sup></p>

<p>Las definiciones de las notas aparecerán al final del documento.</p>

<h2>Identificadores de cabecera<a name="12"></a></h2>

<p>Sirven como un ancla (HTML) en el texto. Debería funcionar si escribimos esto:</p>

<pre><code>###Cabecera con identificador   {#cabecera1}

[Enlace a esa cabecera](#cabecera1)
</code></pre>

<p>pero no he podido hacer que funcione al ser <a href="http://michelf.ca/projects/php-markdown/extra/">Markdown Extra</a> (extensión de PHP Markdown) y no Markdown simple.</p>

<p>A continuación la forma que utilizo.</p>

<p>Si escribimos:</p>

<pre><code>###Cabecera con identificador&lt;a name="cabecera1"&gt;&lt;/a&gt;

[Enlace a esa cabecera](#cabecera1)
</code></pre>

<p>Obtenemos:</p>

<h3>Cabecera con identificador<a name="cabecera1"></a></h3>

<p><a href="#cabecera1">Enlace a esa cabecera</a></p>

<p>El enlace a la cabecera lo podemos colocar en cualquier parte del documento, por ejemplo en un índice.</p>

<h2>Abreviaturas<a name="13"></a></h2>

<p>Otro caso que no me funciona por ser PHP Markdown:</p>

<pre><code>Texto, por ejemplo HTML y W3C.

*[HTML]: Hyper Text Markup Language
*[W3C]: World Wide Web Consortium
</code></pre>

<p>Debo hacerlo de la siguiente forma.</p>

<p>Si escribimos:</p>

<pre><code>Texto, por ejemplo &lt;abrr title="Hyper Text Markup Language"&gt;HTML&lt;/abbr&gt; y &lt;abrr title="World Wide Web Consortium"&gt;W3C&lt;/abbr&gt;.
</code></pre>

<p>Obtenemos:</p>

<p>Texto, por ejemplo <abrr title="Hyper Text Markup Language">HTML</abbr> y <abrr title="World Wide Web Consortium">W3C</abbr>.</p>

<h2>Código<a name="14"></a></h2>

<p>Hay varias formas de añadir código.</p>

<p>La más simple es empezar la línea de código después de <strong>tabular una vez</strong> o introducir <strong>cuatro espacios</strong>.</p>

<p>Este sería el resultado:</p>

<pre><code>Código que se quiere mostrar.
</code></pre>

<p>Otra forma es mediante el carácter &ldquo;`&rdquo; (tilde grave o signo de acento grave).</p>

<p>Si escribimos:</p>

<pre><code>Prueba de `código mostrado` dentro de una línea con texto.

Prueba de ```código mostrado``` dentro de una línea con texto.
</code></pre>

<p>Obtenemos:</p>

<p>Prueba de <code>código mostrado</code> dentro de una línea   con texto.</p>

<p>Prueba de <code>código mostrado</code> dentro de una línea con texto.</p>

<p>Y otra forma es la que requiere el plugin Pygments, que resalta la sintaxis (en Octopress se incluye en la instalación). Para más información <a href="http://octopress.org/docs/plugins/backtick-codeblock/">http://octopress.org/docs/plugins/backtick-codeblock/</a>.</p>

<p>Si escribimos:</p>

<pre><code>```
Aquí va el código que quieras mostrar
```
</code></pre>

<p>o esto:</p>

<pre><code>``` html Hola Mundo
&lt;html&gt;
  &lt;head&gt;
        &lt;title&gt;Hola Mundo&lt;/title&gt;
  &lt;/head&gt;
  &lt;body&gt;
¡Hola Mundo!
  &lt;/body&gt;
&lt;/html&gt;
```
</code></pre>

<p>Obtenemos:</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>Aquí va el código que quieras mostrar</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>




<figure class='code'><figcaption><span>Hola Mundo</span></figcaption><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
<span class='line-number'>8</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='html'><span class='line'><span class="nt">&lt;html&gt;</span>
</span><span class='line'>  <span class="nt">&lt;head&gt;</span>
</span><span class='line'>    <span class="nt">&lt;title&gt;</span>Hola Mundo<span class="nt">&lt;/title&gt;</span>
</span><span class='line'>  <span class="nt">&lt;/head&gt;</span>
</span><span class='line'>  <span class="nt">&lt;body&gt;</span>
</span><span class='line'>¡Hola Mundo!
</span><span class='line'>  <span class="nt">&lt;/body&gt;</span>
</span><span class='line'><span class="nt">&lt;/html&gt;</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>



<div class="footnotes">
<hr/>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>Nota a pie de página.<a href="#fnref:1" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn:2">
<p>Nota a pie de página.<a href="#fnref:2" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
</ol>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hola]]></title>
    <link href="http://www.malsanamondo.com/2014/04/hola/"/>
    <updated>2014-04-12T18:08:36+02:00</updated>
    <id>http://www.malsanamondo.com/2014/04/hola</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Esta es la primera entrada de este nuevo blog. Trataré diversos temas que he necesitado o querido conocer en algún momento, desarrollándolos como apuntes personales, esperando también que sirva de ayuda a quien lo necesite.</p>

<p>Comenzaré explicando cómo montar un servidor web propio con una Raspberry Pi, cómo acceder a él desde el exterior de la red local y cómo instalar Octopress y crear un blog. Eso es lo que he tenido que aprender para montar este blog, y mediante documentación recogida en Internet, paciencia y mucho ensayo-error creo haberlo conseguido.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
